% Kompiuterijos katedros ir kibernetinio saugumo laboratorijos šablonas
% Template of Department of Computer Science II or cybersecurity laboratory
% Versija 1.3 2021 m. birželis [ March, 2015]

\documentclass[a4paper,12pt,fleqn]{article}
\input{allPacks}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}

% Define block styles
\tikzstyle{block} = [rectangle, draw, fill=white!20, 
    text width=7em, text centered, rounded corners, minimum height=4em]
\tikzstyle{line} = [draw, -latex']
\tikzstyle{cloud} = [draw, ellipse,fill=white, node distance=3cm,
    minimum height=2em]

\newtoggle{inLithuanian}
 %If the report is in Lithuanian, it is set to true; otherwise, change to false
\settoggle{inLithuanian}{true}

%create file preface.tex for the preface text
%if preface is needed set to true
\newtoggle{needPreface}
\settoggle{needPreface}{false}

\newtoggle{signaturesOnTitlePage}
\settoggle{signaturesOnTitlePage}{true}

\input{macros}


\begin{document}
 % #1 -report type, #2 - title, #3-7 students, #8 - supervisor
 \depttitlepage{Informacinių technologijų 4 kurso baigiamasis bakalauro darbas}{Teksto paruošimo balso sintezei algoritmai\\{\small Text normalization for speech synthesis}}{Albertas Grinkevičius} 
 {}{}{}{}% students 2-5
 {dr. Pijus Kasparaitis}

\tableofcontents


%keywords and notations if needed
\sectionWithoutNumber{Sutartinis terminų žodynas}{keywords}{Pateikiamas terminų sąrašas (jei reikia)}

 %both abstracts
\bothabstracts{\input{abstract}}%tex-file of abstract in original language
{Darbo pavadinimas kita kalba} %if work is in LT this title should be in English
{\input{abstractEN}}%tex-file of abstract in other language


 %Introduction section: label is sec:intro
\sectionWithoutNumber{\keyWordIntroduction}{intro}
\input{introduction.tex}



 %the main part
\newpage
\section{Balso sintezavimas}
Balso sintezavimas tai kompiuteriniu būdų automatiškai generuojamas balso pranešimas, kuomet kompiuteris sugeba perskaityti rašytinį tekstą ir atkartoti jį garsine forma stengiantis išgauti kuo panašesnį tarimą ir skambėsį į žmogaus. 
Teksto į kalbą (angl. \textit{Text-to-Speech}, sutrumpintai \textit{TTS}) sistemos turi labai plačias panaudojimo galimybes. Jos padeda akliesiems ir silpnaregiams skaitant tekstus tekstus, knygas, palengvina naudojimasi telefonu ar naviguojant kompiuterio ekrane tuo pačiu skaitant pranešimus, dokumentus, elektroninius laiškus ir kt. Žmonėms su disleksija ~\cite{DISLEKSIJA} TTS aplikacijos gelbėja papildomai skaitydamos parašytą teksta balsu. Perklausius parašytą tekstą galima pasitikrinti ar nebuvo padarytą gramatinių klaidų.
Populiarėjant išmaniųjų įrenginių (\textit{Amazon Echo, Google Home}) ir virtualių asistentų (\textit{Apple Siri, Google Assistant}) techonologijoms naujai gautą elektroninį laišką ar kitokį dokumentą vis daugiau žmonių gali išgirsti balsu vairuojant, gaminant maistą ir panašiai. 
Tačiau reiktų nemaišyti traukinių stotyse, autobusų stotelėse ar kituose elektronikos įrenginiuose girdimo balso, kuris dažniausiai yra diktoriaus iš anksto įrašytas garso įrašas. Pagrindinis TTS skirtumas yra tai, jog TTS geba perskaityti bet kokį tekstą, pavyzdžiui sujungdamos skirtingus žodžių įrašus ar panaudodamos tik reikalingus mažesnius garso vienetus juos apjungdama. 

TTS sistemos~\cite{TTSPAULTAYLOR} yra paremtos grafemomis - \textbf{rašto} mažiausiomis dalimis. Grafemos skirstomos į keletą grupių: 
\begin{itemize} 
    \item \textbf{Grafemos}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{raidės} - fonetiniu pagrindu sudarytos grafemos, turinčios tik fonetinę vertę.
        \item \textbf{silabogramos} - irgi fonetiniu pagrindu sudarytos grafemos, žyminčios skiemenis.
        \item \textbf{ideaogramos} - grafomos, turinčios ir fonetinę vertę, ir tam tikrą reikšmę, t.y., idėją.
        \item \textbf{determinatyvai} -  grafemos, išreiškiančios tam tikrą idėją, parodančios daikto kategoriją, bet neturinčios fonetinės vertės, t. y., netariamos.
        \item \textbf{piktogramos} - grafemos, savo išvaizda artimos piešiniams ar ornamentams, turinčios reikšmę. Jų fonetinė reikšmė ne visada apibrėžta.
        \item \textbf{mišrios} - grafemos, turinčios skirtingos kilmės elementų, kaip kad majų glifai.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Skaitmenys} - grafemos, skirtos išreikšti skaitinėms vertėms. Savo prigimtimi jos visos yra ideogramos.
    \item \textbf{Skyrybos ženklai} - grafemos, neturinčios tarimo, bet galinčios parodyti kalbos intonaciją.
\end{itemize}
\newpage



Iš pradžių balso sintezatorius išskaido tekstą į sąkinius ir žodžius kuriems naudojantis grafemomis priskiria fonetines reikšmes (\textit{fonemas}). Fonema tai mažiausias \textbf{kalbos} vienetas, turintis skiriamąją reikšmę pavyzdžiui - kirčiuotasis \textbf{à} tariamas su fonema \textbf{<a>}. Fonemos velesnėse TTS stadijose naudojamos teksto sintezavimui į garsą, pavyzdžiui skardžiųjų priebalsių virtimas dusliaisiais liet. k. žodžių gale: daug > dauk, už > uš. Signalo modeliavimo stadijoje balso sintezatorius pagal fonemas pasirenka ir sujungia garsus iš garsų bazės, dar vadinamos \textbf{garsynu}, kuri gali būti sudarytą iš žodžių, skiemenų, pusė skiemens, fonemos, pusė fonemos ir kt.
Nuo garsyno tipo priklausys koks įrašų kiekis bus reikalingas jam sudaryti. Kuo mažesnį garso vienetą naudosime tuo mažiau jų prireiks, kadangi galėsime sudaryti daugiau skirtingų garsų junginių ir kombinacijų. 
Palyginimui balso atpažinimas veikia atvirkštiniu būdu, naudoja fonemas - mažiausius garso vienetus ir taip bando konvertuoti garso signalą į tekstinę formą.

\bigbreak
\begin{figure}[H]
\begin{tikzpicture}[node distance = 2cm, auto]
    % Place nodes
    \node [block] (tekstonormalizavimas) {Teksto \\normalizavimas};
    \node [cloud, left of=tekstonormalizavimas, node distance=4cm] (tekstas) {Tekstas};
    \node [block, right of=tekstonormalizavimas, node distance=4cm] (grafemosifonemas) {Grafemų keitimas į fonemas};
    \node [cloud, right of=grafemosifonemas, node distance=4cm] (garsynas) {Garsynas};
    \node [block, below of =grafemosifonemas] (signalomodeliavimas) {Signalo modeliavimas};
    \node [cloud, left of =signalomodeliavimas, node distance=4cm] (balsas) {Balsas};
    % Draw edges
    \path [line] (tekstas) -- (tekstonormalizavimas);
    \path [line] (tekstonormalizavimas) -- (grafemosifonemas);
    \path [line] (grafemosifonemas) -- (signalomodeliavimas);
    \path [line] (garsynas) -- (signalomodeliavimas);
    \path [line] (signalomodeliavimas) -- (balsas);
\end{tikzpicture}
\caption{Sintezatoriaus veikimo schema.}
\end{figure}

\subsection{Skirtumai tarp skirtingų kalbų sintezatorių}


Nors visi balso sintezatoriai veikia panašiu principu kiekvienai kalbai norint sukurti daugiakalbę TTS viena iš pagrindinių problemų išlieka lokalizavimas. Naudojant lietuvišką tekstą anglų kalbai pritaikytame sintezatoriuje turėsime labai žemą atitikimą lieutvių kalbai. Kalbose skiriasi intonacija, kirčiavimas, skirtingai tariami garsai, dėl šios priežasties TTS pritaikymas kalboms išlieka sudėtingas ir neefektyvus\cite{MULTILINGUALTTS}. Konkrečiai kalbai reikalingos lingvistikos ir fonetikos žinios, garsų bazės. Pavyzdžiui lietuvių kalboje žodis gali turėti skirtingas kirčio vietas, nuo kurių gali priklausyti ir pačio žodžio reikšmė:  lìkime - likìme - likimè.

Problema išlieka aktuali ne tik balso sintezavimo, bet ir teksto normalizavimo stadijoje. Kalbose yra skirtingų sutrumpinimų (lietuvių k. gatvė - g., anglų k. street - st.), skirtingai skaitomos datos(Lietuvoje dd-mm-yyyy, Amerikoje mm-dd-yyyy), skaičiai(lietuvių k. 1200 - tūkstantis du šimtai, anglų k. dvilyka šimtų) ir t.t. Prie ir taip sudėtingo pritaikymo tarp kalbų prisideda ir teksto sričių skirtumai. Naujienų portalo, socialinių tinklų ar mokslinės enciklopedijos tekstas ir jame naudojami žymėjimai gali ženkliai skirtis\cite{SPROATBLACK}.



\newpage
\subsection{Lietuvių kalbos sintezatoriai}



Iš viso yra sukurti septyni lietuviškai kalbantys balso sintezatoriai.~\cite{LIETUVISKISINTEZATORIAI}~\cite{LIETUVISKISINTEZATORIAI2}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Apollo 2} 1994 m. Didžiosios Britanijos įmonės \textit{Dolphin systems Inc.} sukurtas daugiakalbis sintezatorius, kuriame tarp 40 kalbų pirmą kartą istorijoje ir pasirodė lietuvių kalba. Tai yra vienintelis lietuvių kalbos sintezatorius kuris naudojo formantinį sintezės metodą, kuomet balsas generuojamas ne iš diktoriaus įrašų, o pilnai kompiuteriniu būdu. Taip pat tai yra vienintelis fizinis išorinis įrenginys kuris buvo jungiamas prie kompiuterio \textbf{nuosekliuoju prievadu} \textit{(angliškai - serial port)}, tuo tarpu kiti sintezatoriai yra programiški t.y. juos valdo programinė įranga.
    \item \textbf{Aistis} 1996 m. Vilniaus Universitete P.Kasparaičio sukurtas pirmas lietuvių gamybos sintezatorius. Garsų bazei buvo panaudoti diktoriaus įrašai, kuriuos sudarė 480 įvairaus ilgio segmentų.
    \item \textbf{Gintaras} 2000 m. Čekų kompanijos \textit{RosaSOFT} ir P.Kasparaičio sukurtas programinis sintezatorius pritaikytas veikti \textit{Windows} aplinkoje, kas lėmė jo populiarumą Lietuvos aklųjų ir silpnaregių bendruomėje. Balsas suformuotas kankotaciniu būdų iš diktoriaus Gintaro Deksnio įrašu kurių bazę sudarė apie 1500 įvairaus ilgio garso vienetų. 
    \item \textbf{Aistis} 2003 m.  P.Kasparaičio sukurtas, o 2006 m. kartu su kompanija \textit{RosaSOFT} patobulintas \textbf{Aistis 2}. Balsas suformuotas konkatenaciniu būdu naudojant 50003 difonus naudojant to paties diktoriaus kaip ir sintezatoriaus \textit{Gintaras} balso įrašus. 
    \item \textbf{Egidius} 2008 m. UAB \textit{Etalinkas} ir \textit{Sakrament} sporto komentatoriaus Vasilijaus Kuzminsko balso pagrindu sukurtas konkatenacinio metodo sintezatorius iš 6500 fonemų. Kiričavimui buvo naudojamas žodynas iš 1 milijono žodžių sukirčiuoto teksto ir Tomo Anibinderio sukurtą algoritmą, kuris taisykles generavo automatiškai. Iki kirčiuoto skiemens ir po kirčiuoto skiemens garsams buvo naudojamos prieškirtinės ir pokitinės fonemos.
    \item \textbf{SINT.AS} 2013 m. UAB \textit{Algoritmų sistemos} ir P.Kasparaitis sukurė pirmajį lietuviško moteriško balso sintezatorių. Balso sintezei buvo panaudotas vienetų parinkimo metodas, kuris naudoja ištisinius diktoriaus balso įrašus, tačiau prireikus galima mažesnį segmentą ar sujungti jį iš keletos fonemų.
    \item \textbf{Projektas LIEPA} 2013-2015 m. Viniaus universitetas kartu su partneriais sukurė vienetų parinkimo su fonemomis metodu sukurė keturių balsų sintezatorių. Įrašų bazės apimtis 5000 sakinių, kuriuos sudaro apie 161 tūkstantį garsų.
\end{itemize}

\newpage
\section{Teksto paruošimas}

Teksto paruošimas skaitymui yra pirmas etapas norint taisyklingai susintezuoti skaitomą tekstą. Be kasdienių žodžių ir vardų  skaitant tekste galime aptikti įvairių simbolių (\$,€,\%,°C), trumpinių (dr., doc., 21-oji g-vė.,), akronimų (NATO, ŽIV, BBC), datų ir skaičių(2021 08 14, 15, gegužės 6) kuriuos sugebame interpretuoti patys ar pasižiūrėti jų reikšmes žodynuose. Taip kaupiame šią informaciją atmintyje ir mokomės suprasti kontekstą ar reikšmę galime nustatyti patys.
Galbūt nevisada tai pastebime, bet ilgainiui imame taikyti paprastus algoritmus kurie leidžia mums skaityti tekstą pagal tam tikras taisykles.
Pavyzdžiui skaitydami skaičių seką \emph{1410 07 15} galime pastebėti jog tai yra data kuri atitinka bazines taisykles - \{metai menuo diena\}, toliau interpretuodami keičiame pirmajį skaičių į metus, antra skaičių grupę keičiame į menėsį ir paskutinį į dieną taip gauname \emph{tūkstantis keturi šimtai dešimtųjų liepos penkiolikta diena}.
Šiuos pakeitimus galime atlikti, nes jau turime informacijos apie tai kokie yra metų menėsiai, kaip skiemenuojamos dienos ir metai. Jeigu leisime balso sintezatoriui perskaityti tą pačia skaičių seką be jokių pakeitimų gausime - \emph{vienas keturi vienas nulis nulis septyni vienas penki}. Šioje vietoje mus gelbsti teksto paruošimo algoritmai, kuriuos galime aprašyti taikant lingvistines taisykles ir modelius kurie paruošia rašytinį tekstą ir pritaiko nestandartinius simbolius balso sintezatoriaus skaitymui. 

\subsection{Nestandartiniai žodžiai}
\subsection{Nestandartinių žodžių semantinės klasės}
Norint taisyklingai išskleisti ir paruošti nestandarinius žodžius balso sintezavimui reikia nustatyti to jo semantinę klasę, kuri padės pasirinkti kokius algoritmus ar metodus naudoti.
Ištestavus skirtingus žodžių rinkinius (\textit{angl. k. corpora}) buvo pasiulyta nestandartinių žodžių klasifikavimo lentelė~\cite{SPROATBLACK}, kuri suskirstė juos į skirtingas kategorijas.


\begin{table}[H]
\small
\begin{tabular}{ |p{2cm}||p{2cm}|p{4cm}|p{6cm}|  }
 \hline
 \multicolumn{4}{|c|}{Taxonomy of non-standard words} \\
 alpha   & EXPN    &abbreviation&   adv, N.Y, mph, gov’ t\\
  & LSEQ  & letter sequence   & CIA, D.C, CDs\\
  & ASWD & read as word&  CAT, proper names\\
  & MSPL & misspelling&  geogaphy\\
  & NUM & number(cardinal) &12, 45, 1/2, 0·6\\
 & NORD  & number(oridnal)  &May 7, 3rd, Bill Gates III\\
 & NTEL  & telephone (or part of) &212 555-4523\\
 & NDIG  & number as digits   & Room 101\\
 & NIDE & indentifier &  747, 386, I5, pc110, 3A\\
 NUMBERS& NADDR & number as street address&  5000 Pennsylvania, 4523 Forbes\\
 & NZIP & zip code or PO Box & 91020\\
 & NTIME  & a (compound) time   &3·20, 11:45\\
 & NDATE  & a (compound) date & 2/2/99, 14/03/87 (or US) 03/14/87\\
 & NYER & year(s) & 1998, 80s, 1900s, 2003 \\
 & MONEY money & (US or other) & \$3·45, HK\$300, Y20,000, \$200K \\
 & BMONEY money & tr/m/billions & \$3·45 billion \\
 & PRCT  & percentage 75 & 75\%, 3·4\% \\
 & SLNT & not spoken, word boundary & M.bath, KENT*RLTY, really \\
 MISC & PUNC & not spoken, phrase boundary & \$99,K***Whites, "..." in DECIDE...Year \\
 & FNSP & funny spelling & slloooowww, sh*t \\ 
 & URL & url, pathname or email & http://apj.co.uk, /usr/local, phj@tpt.com \\
 & NONE & should be ignored & ascii art, formatting junk \\
 \hline
\end{tabular}
\caption{Nestandartinių žodžių sistematika.} 
\end{table}


Vėliau remiantis papildomais tyrimais (ideti saltini ir lenteles pakeitimus)

\subsection{Teksto paruošimo pritaikymas pagal sritį}
Aprašyti apie 
Pateikiamas \ref{sec:example} poskyrio tekstas. Vienas iš šaltinių~\cite{DEVICES}. Visas turinys priklauso \ref{sec:motivation} skyriui.

\section{Teksto paruošimo metodai ir algoritmai}
\subsection{Reguliariosios išraiškos}
Reguliariosios išraiškos (angl. regular expresion, trump. regex) tai kalba, kuria galime apibrėžti tekstinės informacijos modelius. Jos padeda surasti, palyginti ir valdyti tekstinę informaciją, ja manipuliuoti atliekant pakeitimus. Reguliariosios išraiškos naudojamos daugelyje programavimo kalbų, operacinėse sistemose bei teksto redagavimo programose, ne išimtis ir teksto normalizavimas.  Reguliariasias išraiškas papraščiau galime apibūdinti kaip: teksto eilutė, apibrėžianti tam tikrą eilučių aibę.

Norint tekste surasti žodį \textit{dobilas} naudojame reguliariają išraišką - /ąžuolas/ ji apibrėžia tik vieną eilutę, kuri ir yra ji pati\cite{JURAFSKYMARTIN}. Reguliariosios išraiškos didžiasias ir mažasias raides laiko skirtingomis, tad tekste \textit{"Ąžuolas išaugo 10m. aukčio."} su minėta reguliariaja išraiška atitikmens nerasime. Reguliarios išraiškos specialieji simboliai leidžia aprašyti sudėtingesnius modelius arba ilgas ir griozdiškas išraiškas supaprastinti pagerinant jų skaitomųmą, tuo pačiu padedant išvengti klaidų. Apjungti didžiasias ir mažasias raides padeda disjunkcija \textbf{"[ ]"}, kuri nurodo jog atitikmens galime ieškoti iš kelių galimų variantų - /[Ąą]žuolas/.
Galimi ir pažangesni disjunkcijos variantai /[A-Z]/ - didžioji raidė, /[a-z]/ - mažoji raidė, /[0-9]/ bet koks vienženklis skaičius. Specialusis simbolis \textbf{"-"} leidžia nustatyti sritį, tad galima ir mažesnė imtis pavyzdžiui /[1-5]/ nuo vieno iki penkių.
Norint išmesti tam tikrus simbolius naudojamas \textbf{"\^{}"} pavyzdžiui /[\^{}Mm]/, bet kokia raidė išskyrus m didžioji ir mažoji m. 

Pakaitos simboliai (ang. optional ) tai simboliai žymintis vietą eilutėje, kurioje galime įterpti bet kokį vieną ar keletą ženklų. Populiariausi iš jų:  
\begin{itemize}
    \item \textbf{*} atitinką bet kokių ženklų seką, net ir tuščią, t.y. žvaigždutės vietoje gali nebūti nė vieno ženklo. Pavyzdžiui /ab*/ apibrėžia eilutes: "ab", "abb", "abaaaa".
    \item \textbf{?} atitinką vieną bet kurį ženklą. Pavyzdžiui /ab?/ apibrėžia eilutes: "aba", "abc", "ab1".
    \item \textbf{+} atitinką vieną arba daugiau simbolių. /[0-9]+ randa skaičių seką, t.y. ieškomą iš eilės einančių bet kokių skaičių kol nesusiduriama su raide arba skyrybos ženklais. Pavyzdžiui /[0-9]+/ apibrėžia "12345", "1", "000000000", bet ne "0000!11111".
\end{itemize}

Įtvirtinimo simboliai (ang. anchoring ) tai simboliai nurodantys konkrečią vietą reguliariajai išraiškai eilutėje. Dažniausiai naudojami:  
\begin{itemize}
    \item \textbf{\^{}} apibrėžia reguliariąją išraišką tik eilutės pradžioje. Pavyzdžiui /\^{}Ąžuolas/ netiks apibrėžti eilutės "Sveiki, mano vardas Ąžuolas" Verta paminėti jog \textbf{\^{}} turi ir kitą reikšmę - paneigimo, kuria aptarėme ankščiau.
    \item \textbf{\${}} apibrėžia reguliariają išraiška ti eilutės pabaigoje. Pavyzdžiui /Ąžuolas\${}/ apibrėš "Aš esu Ąžuolas", bet ne "Mano sūnus Ąžuolas yra penktokas" 
    \item \textbf{\textbackslash b} apibrėžia žodžio ribą. Pavyzdžiui /\textbackslash b15\textbackslash/ tinka "Man yra 14 metų", bet netiks "Žalgirio mūšis įvyko 1410 metais". Tuo tarpu simbolis \textbf{\textbackslash B} veiks atvirkštiniu būdu.
\end{itemize}
\newpage
Kitas svarbus reguliariųjų išraiškų yra pakeitimo (angl. substitutions) elementas, kuris leidžia manipuliuoti tekstu t.y. pakeisti apibrėžta teksto dalį kitu tekstu. Pavyzdžiui \textbf{/s/liepa/beržas} tekste rastų visus žodžio 'liepa' paminėjimus ir juos pakeistų į 'beržas. Pakeitimo funkcionalumas praverčia teksto normalizavimo procesuose, taip pat yra neatsiejamas tokenizavimo (angl. tokenization) stadijoje apie kurią plačiau aprašoma tolimesniuose skyreliuose.


Tam kad išvengtume klaidų ir sutaupytume laiko reguliariosios išraiškos turi papildomus operatorius dažniausiai pasikartojančioms ir naudojamoms išraiškoms apibrėžti\cite{JURAFSKYMARTIN}. !!!! Pridėti lentelę. 
\subsection{Išplėstinės reguliariosios išraiškos}


\subsection{Žodžių rinkiniai}

\subsection{Tokenizavimas}
\subsection{Neapibrėžtas išskleidimas}


\section{Teksto paruošimo pritaikymas VLE}
\subsection{Pirminis teksto sutvarkymas ir apdorojimas}
\subsection{Corpus}
\subsection{Nestandartinių žodžių aptikimas}
\subsection{}
\section{Optimizuoto algoritmo įvertinimas ir rezultatas}
 %Conclusions section
\sectionWithoutNumber{\keyWordConclusions}{conclu}
\input{conclusions.tex}

%ateities darbų gairės, planas/next steps of the work
\sectionWithoutNumber{Ateities tyrimų planas}{future}{Pristatomi ateities darbai ir/ar jų planas, gairės tolimesniems darbams....}


 %file literatureSources.bib
\referenceSources{literatureSources}



%% this part is optional
\newpage
\begin{appendices}
Dokumentą sudaro du priedai: priede  ....

\end{appendices}


\end{document}
